## 学习贯彻党的二十大精神 加强数据权益的司法保护

1. 习近平总书记关于与网络强国的重要思想
1. 数字经济与数据法学
1. 数据案件类型化及审理思路
1. 数据案件中的能动司法问题

## 习近平总书记关于与网络强国的重要思想

(一)理论来源和实践基础

习近平总书记关于网络强国的重要思想，是习近平同志在对马克思主义经典作家和党的历代领导人关于科技革命的重要思想的深刻思考领悟中传承发展的，是习近平同志在的地方和中央领导工作实践中总结提炼的，是习近平同志在党的十八大以来领导推进网络安全和信息化发展实践中创立形成的，具有深厚的理论来源和实践基础。

这里缺少内容???

(三)鲜明特征和重大意义

·习近平总书记关于网络强国的重要思想具有重大的政治意义、历史意义、理
论意义、实践意义。
1. ·一是具有鲜明的时代性。
1. ·二是具有鲜明的实践性。
1. ·三是具有鲜明的创造性。
1. ·四是具有鲜明的人民性。
1. ·五是具有鲜明的国际性。

(四)主要内容
1. ·一是努力把我国建设成为网络强国
1. ·二是加强网络内容建设与管理
1. ·三是全方位提高网络综合治理能力
1. ·四是筑牢国家网络安全屏障
1. ·五是加快信息领域核心技术自立自强
1. .六是充分发挥信息化驱动引领作用
1. .七是确保互联网在法治轨道上健康运行
1. ·八是推动构建网络空间命运共同体
1. ·九是加强党对网信工作的全面领导

二、数字经济和数据法学

(一)数字经济
1. ·党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视发展数字经济，将其上升为国家战略。近年来，我国网络购物、移动支付、共享经济等数字经济新业态新模式蓬勃发展，走在了世界前列。数据要素是数字经济深入发展的核心引擎。随着信息技术和人类生产生活交汇融合，互联网快速普及，全球数据呈现爆发增长、海量集聚的特点，蕴藏着巨大的经济社会价值。习近平总书记指出:“要构建以数据为关键要素的数字经济”“做大做强数字经济，拓展经济发展新空间”。这为我们发挥好数据这一新型生产要素的作用、推动数字经济健康发展指明了方向。
1. 要构建以数据为关键要素的数字经济。建设现代化经济体系离不开大数据发展和应用。我们要坚持以供给侧结构性改革为主线，加快发展数字经济，推动实体经济和数字经济融合发展，推动互联网、大数据、人工智能同实体经济深度融合，继续做好信息化和工业化深度融合这篇大文章，推动制造业加速向数字化、网络化、智能化发展。要深入实施工业互联网创新发展战略，系统推进工业互联网基础设施和数据资源管理体系建设，发挥数据的基础资源作用和创新引擎作用，加快形成以创新为主要引领和支撑的数字经济。
1. ·完善数字经济治理体系。要健全法律法规和政策制度，完善体制机制，提高我国数字经济治理体系和治理能力现代化水平。要完善主管部门、监管机构职责，分工合作、相互配合。要改进提高监管技术和手段，把监管和治理贯穿创新、生产、经营、投资全过程。要明确平台企业主体责任和义务，建设行业自律机制。要开展社会监督、媒体监督、公众监督，形成监督合力。要完善国家安全制度体系，重点加强数字经济安全风险警、防控机制和能力建设，实现核心技术、重要产业、关键设施、战略资源、重大科技、头部企业等安全可控。要加强数字经济发展的理论研究。
1. ·党的二十大报告指出，中国式现代化的本质要求是:坚持中国共产党领导，坚持中国特色社会主义，实现高质量发展，发展全过程人民民主，丰富人民精神世界，实现全体人民共同富裕，促进人与自然和谐共生，推动构建人类命运共同体，创造人类文明新形态。党的二十大报告阐明了中国式现代化的丰富内涵，强调了中国式现代化的本质要求、重要特征。中国式现代化是人口规模巨大的现代化，是全体人民共同富裕的现代化，是物质文明和精神文明相协调的现代化，是人与自然和谐其生的现代化，是走和平发展道路的现代化。
1. .要加快建设网络强国、数字中国。习近平总书记深刻指出，加快数字中国建设，就是要适应我国发展新的历史方位，全面贯彻新发展理念，以信息化培育新动能，用新动能推动新发展，以新发展创造新辉煌

《关于构建更加完善的要素市场化配置体制机制的意见》
2020年3月30日1，将数据与土地、劳动力、资本、技术等传统要素一起，并列为五大市场要素。

六、加快培育数据要素市场

(二十)推进政府数据开放共享，优化经济治理基础数据库，加快推动各地区各部门间数据共享交换，制定出台新一批数据共享责任清单。研究建立促进企业登记、交通运输、气象等公共数据开放和数据资源有效流动的制度规范。

(二十一)提升社会数据资源价值，培育数字经济新产业、新业态和新模式，支持构建农业、工业、交通、教育、安防、城市管理、公共源交易等领域规范化数据开发利用的场景。发挥行业协会商会作用，推动人工智能、可穿载设备、车联网、物联网等领域数据采集标准化,

(二十二)加强数据资源整合和安全保护、探索建立一规范的数据管理制度，提高数据质量和规范性，丰富数据产品、研究根据数据性质完善产权性质，制定数据隐私保护制度和安全市查制度，推动完善适用于大数据环境下的数据分类分级安全保护制度，加强对政务数据、企业商业秘密和个人数据的保护。

《关于构建数据基础制度更好发挥数据要素作用的意见》(“数据二十条”)

1. ·2022年6月22日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席、中央全面深化改革委员会主任习近平主持召开中央全面深化改革委员会第二十六次会议，审议通过了《关于构建数据基础制度更好发挥数据要素作用的意见》。
1. ·习近平在主持会议时强调，数据基础制度建设事关国家发展和安全大局，要维护国家数据安全，保护个人信息和商业秘密，促进数据高效流通使用、赋能实体经济，统筹推进**数据产权、流通交易、收益分配、安全治理**，加快构建数据基础制度体系。

国家数据局
1. ·2023年3月10日，十四届全国人大一次会议表决通过了关于国务院机构改革方案的决定。将中央网络安全和信息化委员会办公室承担的研究拟订数字中国建设方案、协调推动公共服务和社会治理信息化、协调促进智慧城市建设、协调国家重要信息资源开发利用与共享、推动信息资源跨行业跨部门互联互通等职责，国家发展和改革委员会承担的统筹推进数字经济发展、组织实施国家大数据战略、推进数据要素基础制度建设、推进数字基础设施布局建设等职责划入国家数据局。


从信息时代到数据时代:
1. .信息时代
    1. .信息可在任何地点、任何时间、几乎零成本获取
    1. ·大多数数据使用者、决策者是人类，数据让我们应接不暇
    1. .应用程序优先:数据是数字排放，是数字化服务的副产品
1. .数据时代
    1. .信息被机器和计算机程序使用的频率呈增长趋势
    1. ·数据让机器智能化，而智能化的系统能处理更多的数据
    1. ·数据优先:数据先于应用存在

小结
1.将数据等同于一般商品那样拥有唯一所有权的观点是不合理的
·2.隐私保护的重点是在数据使用中尊重和保护数据主体的隐私权，而不是将
数据独有权给予数据相关工体，否则难以发挥数据作为生产要素的价值
.3.数据生产者和数据相关主体之间应在平等、自愿的基础上达成协议，从而
双方都可以从数据的生产和使用中受益
·数据治理的核心原则是在促进数据流动的同时保护数据主体权利

(二)数据法学
·2016年，中国政法大学将数字技术引发的法律问题研究确定为科研战略，产
生了一大批科研成果、科研项目:2019年，学校将数据法学作为新兴交叉学
科进行培育建设:2020年，学校申请数据法学为法学目录外二级学科，获教
育部备案:2021年3月16日，引入了16位国际专家的“数据法治学科创新引智
基地(11计划)“获教育部、科技部批准;2021年5月，与中国司法大数据
研究院签署协议共建“智慧法治联合实验室”;2021年6月，为高质量建设数
据法学学科，学校批准成立“数据法治研究院”。

·2022年，中国人民大学法学院成立数字法学教研中心。同年，全国各高校纷纷推出数字法学二级学科博士点，如浙江大学、中国人民大学、上海交通大学、东南大学等。
·2023年2月，中办国办印发《关于加强新时代法学教育和法学理论研究的意见》提出，加快发展数字法学等新兴学科。

数据法学
1. ·数据基础理论:大数据技术基础、法律信息学、信息社会学等
1. ·数据产权制度:数据分类分级保护、数据确权授权等
1. ·数据交易制度:第三方服务机构、数据交易所、数据跨境流动等
1. ·数据利益分配制度:数据价值分配理论、数字服务税等
1. ·数据安全治理制度:政府数据治理、平台社会责任、信息与数据安全、争议解决等



##  数字经济与数据法学
##  数据案件类型化及审理思路
##  数据案件中的能动司法问题